\documentclass[9pt,presentation,t,xcolor={dvipsnames}]{beamer}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usepackage{listingsutf8}
\usepackage{environ}
\usepackage{xifthen}
\usepackage{pifont}
\usepackage{booktabs}
%\usepackage{lstlinebgrd}
\usepackage{expl3,xparse}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{alltt}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{multirow}
\usepackage{color, colortbl}

% fix for lstlinebgrd
\makeatletter
\let\old@lstKV@SwitchCases\lstKV@SwitchCases
\def\lstKV@SwitchCases#1#2#3{}
\makeatother
\usepackage{lstlinebgrd}
\makeatletter
\let\lstKV@SwitchCases\old@lstKV@SwitchCases

\lst@Key{numbers}{none}{%
    \def\lst@PlaceNumber{\lst@linebgrd}%
    \lstKV@SwitchCases{#1}%
    {none:\\%
     left:\def\lst@PlaceNumber{\llap{\normalfont
                \lst@numberstyle{\thelstnumber}\kern\lst@numbersep}\lst@linebgrd}\\%
     right:\def\lst@PlaceNumber{\rlap{\normalfont
                \kern\linewidth \kern\lst@numbersep
                \lst@numberstyle{\thelstnumber}}\lst@linebgrd}%
    }{\PackageError{Listings}{Numbers #1 unknown}\@ehc}}
\makeatother

\usepackage{microtype}
\DisableLigatures[>]{encoding = T1}

\definecolor{red2}{RGB}{235,11,25}
\definecolor{seegreen3}{RGB}{67,205,128}
\definecolor{steelblue3}{RGB}{79,148,205}
\definecolor{eggplant}{RGB}{133,71,158}
\definecolor{cgreen}{RGB}{20,176,61}

\definecolor{corange}{RGB}{255,140,0}
\definecolor{cblue}{RGB}{0, 0, 255}
\definecolor{cred}{RGB}{237, 28, 36}
\definecolor{seagreen}{RGB}{64, 224, 208}

\newcommand<>\hlbox[2]{%
    \setlength{\fboxsep}{0pt}%
    \alt#3{\makebox[\dimexpr\width-2\fboxsep]{\colorbox{#1}{\strut #2}}}{\strut #2}%
}

\newcommand{\cmark}{\ding{51}}%

\newcommand*\circled[1]{\tikz[baseline=(char.base)]{
\node[shape=circle,draw,inner sep=2pt] (char) {#1};}}

%\setbeamercolor{background canvas}{bg=white}
\setbeamercolor{titlelike}{bg=steelblue3!70, fg=black}
\setbeamercolor{itemize item}{fg=steelblue3}
\setbeamertemplate{itemize item}[circle]
%\setbeamercolor{section in toc}{fg=steelblue3}
%\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
%\setbeamertemplate{blocks} [rounded] [shadow=true]
\setbeamertemplate{title page}[default][rounded=true, shadow=true]
\setbeamertemplate{frametitle}[default][center]
\addtobeamertemplate{footline}{\flushright{\insertframenumber/\inserttotalframenumber\hphantom{ba}}}

%\addtobeamertemplate{navigation symbols}{}{%
%    \usebeamerfont{footline}%
%    \usebeamercolor[fg]{footline}%
%    \hspace{1em}%
%    \raisebox{2.2pt}[0pt][0pt]{\insertframenumber/\inserttotalframenumber}
%}

\def\envbox#1#2#3#4{
    \begin{tikzpicture}
        \tikzstyle{rec} = [rectangle, thick, draw=#1!100, fill=white] 
        \tikzstyle{cec} = [rectangle, thick, fill=white] 
        \path (0,0) node[rec,text=black!80,inner sep=3mm] (theoreme){\parbox{0.95\textwidth}{#4}};
        \node[cec,text=#1!95,anchor=south west,xshift=3mm,yshift=-3mm] at (theoreme.north west) {\textbf{#2} #3};
    \end{tikzpicture}
}

\def\proposition#1{\envbox{seegreen3}{\vphantom{(}Proposition}{}{#1}}
\def\remark#1{\envbox{seegreen3}{\vphantom{(}Remark}{}{#1}}
\def\conjecture#1{\envbox{seegreen3}{\vphantom{(}Conjecture}{}{#1}}
\def\exercice#1{\envbox{steelblue3}{\vphantom{(}Exercice}{}{#1}}
\def\theorem#1{\envbox{red2}{\vphantom{(}Theorem}{}{#1}}
\def\lemma#1{\envbox{steelblue3}{\vphantom{(}Lemma}{}{#1}}
\def\cdefinition#1{\envbox{steelblue3}{\vphantom{(}Definition}{}{#1}}

\def\propositionfrom#1#2{\envbox{seegreen3}{\vphantom{(}Proposition}{(#1)}{#2}}
\def\theoremfrom#1#2{\envbox{red2}{\vphantom{(}Theorem}{(#1)}{#2}}
\def\lemmafrom#1#2{\envbox{steelblue3}{\vphantom{(}Lemma}{(#1)}{#2}}

% Commandes personnelles.
\newcommand{\cemph}[1]{\textbf{\textcolor{blue}{#1}}}
\newcommand{\kword}[1]{\textit{\textbf{#1}}}
\newcommand{\authors}[1]{\textit{#1}}
\newcommand{\co}[1]{\overline{#1}}
\newcommand{\titre}[1]{\begin{Large}\cemph{#1}\end{Large} \medskip}


% Environnements.
\NewEnviron{customenv}{\proposition{\BODY}}
\NewEnviron{propositionenv}{\proposition{\BODY}}
\NewEnviron{definitionenv}{\cdefinition{\BODY}}
\NewEnviron{conjectureenv}[1][]{\envbox{seegreen3}{\vphantom{(}Conjecture\ifthenelse{\isempty{#1}}{}{ \authors{#1}}}{}{\BODY}}
\NewEnviron{theoremenv}[1][]{\envbox{red2}{\vphantom{(}Theorem\ifthenelse{\isempty{#1}}{}{ \authors{#1}}}{}{\BODY}}
\NewEnviron{theoremusenv}[1][]{\envbox{eggplant}{\vphantom{(}Theorem\ifthenelse{\isempty{#1}}{}{ \authors{#1}}}{}{\BODY}}
\NewEnviron{lemmaenv}[1][]{\envbox{eggplant}{\vphantom{(}Lemma\ifthenelse{\isempty{#1}}{}{ \authors{#1}}}{}{\BODY}}
\NewEnviron{problemenv}[1][]{\envbox{seegreen3}{\vphantom{(}Problem\ifthenelse{\isempty{#1}}{}{ \authors{#1}}}{}{\BODY}}
\NewEnviron{corollaryenv}[1][]{\envbox{steelblue3}{\vphantom{(}Corollary\ifthenelse{\isempty{#1}}{}{ \authors{#1}}}{}{\BODY}}
\NewEnviron{proofenv}[1][]{\envbox{red2}{\vphantom{(}Proof\ifthenelse{\isempty{#1}}{}{ \authors{#1}}}{}{\BODY}}

\title{Langage XML}
\subtitle{CM2 -- DTD}
\def\authorslist{}

\author[Lucas Pastor]{\texorpdfstring{\Large{L3 Informatique \& L3 MIASHS}}{L3 Info L3 MIASHS}}
\date{}
\titlegraphic{\includegraphics[scale=0.3]{fichiers/logo-uca.png}}


%% lstlistings configuration for XML.
\lstset{%
    language=xml,
    tabsize=4,
    frame=tb
    rulesepcolor=\color{gray},
    keywordstyle=\color{blue}\bf,
    %commentstyle=\color{OliveGreen},
    %stringstyle=\color{red},
    breaklines=true,
    showstringspaces=false,
    numbers=left,
    linebackgroundsep=0.43em,
    linebackgroundwidth=24em,
    basicstyle=\footnotesize,
    literate={-}{-}1,
    columns=fullflexible,
    keepspaces=true,
    commentstyle=\color{gray}\upshape
}

\definecolor{gray}{rgb}{0.4,0.4,0.4}
\definecolor{darkblue}{rgb}{0.0,0.0,0.6}
\definecolor{cyan}{rgb}{0.0,0.6,0.6}

\lstdefinelanguage{XML}
{%
    columns=fullflexible,
    %basicstyle=\rmfamily,
    commentstyle=\color{gray},
    morestring=[s]{"}{"},
    morecomment=[s]{?}{?},
    morecomment=[s]{!--}{--},
    morecomment=[s]{!DOCTYPE}{>},
    moredelim=[s][\color{black}]{>}{<},
    moredelim=[s][\bfseries\color{red}]{\ }{=},
    stringstyle=\color{blue},
    identifierstyle=\bfseries\color{darkblue}
}

\lstset{literate=
    {á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
    {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
    {à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
    {À}{{\`A}}1 {È}{{\'E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
    {ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
    {Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
    {â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1
    {Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1
    {œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1
    {ű}{{\H{u}}}1 {Ű}{{\H{U}}}1 {ő}{{\H{o}}}1 {Ő}{{\H{O}}}1
    {ç}{{\c c}}1 {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1
    {€}{{\euro}}1 {£}{{\pounds}}1 {«}{{\guillemotleft}}1
    {»}{{\guillemotright}}1 {ñ}{{\~n}}1 {Ñ}{{\~N}}1 {¿}{{?`}}1
}



\ExplSyntaxOn
\NewDocumentCommand \lstcolorlines { O{green} m }
{
    \clist_if_in:nVT { #2 } { \the\value{lstnumber} }{ \color{#1} }
}
\ExplSyntaxOff

\vfuzz=7.65pt

\begin{document}
\beamertemplatenavigationsymbolsempty%

\begin{frame}[plain, noframenumbering]
    \titlepage%
\end{frame}

% =====
% Données arborescentes
% =====

\begin{frame}{Données arborescentes}
  \medskip
      \begin{columns}[T]
        \begin{column}{0.48\textwidth}
            \begin{center}
              \def\echelle{0.65}
              \includegraphics[scale=\echelle, page=3]{../CM1-xml/fichiers/arbre-exemple-1.pdf}%
            \end{center}
        \end{column}
        \hfill%
        \begin{column}{0.48\textwidth}
          \lstinputlisting[language=XML,basicstyle=\scriptsize]{../CM1-xml/fichiers/xml-exemple-1.xml}
        \end{column}
    \end{columns}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \titre{L'information dans les arbres, une longue histoire}
    \only<1>{
      \begin{columns}[T]
        \begin{column}{0.50\textwidth}
          \begin{center}
\includegraphics[width=\textwidth]{fichiers/Essai_d'une_distribution_généalogique_des_sciences_et_des_arts_principaux,_1780.jpg}%
            \end{center}
        \end{column}
        \hfill%
        \begin{column}{0.48\textwidth}
          \begin{itemize}
          \item \textbf{Supplément à l'Encyclopédie} de Diderot et d'Alembert en 1780
          \item Classifier les sciences, les arts et les métiers
          \item Sommaire de l'encyclopédie
          \end{itemize}
        \end{column}
    \end{columns}
      
  }
  
    \only<2>{
      \begin{columns}[T]
        \begin{column}{0.04\textwidth}
          \begin{center}
\includegraphics[width=\columnwidth]{fichiers/chronique_univ.jpg}%
            \end{center}
        \end{column}
        
        \begin{column}{0.50\textwidth}
          \begin{center}
            \includegraphics[width=\textwidth]{fichiers/chronique_univ_large.png}%
            \end{center}
        \end{column}
        \hfill%
        \begin{column}{0.48\textwidth}
          \begin{itemize}
          \item \textbf{Chronique universelle}, parchemin de 10m, XVe siècle
          \item Généalogie des personnalités depuis le début de l'histoire biblique
          \end{itemize}

          \bigskip
          \url{https://www.digitalcommonwealth.org/search/commonwealth:np193j76j}
          \url{https://essentiels.bnf.fr/fr/image/0cb9b051-23c9-4a45-9f38-a37a9b808b6d-chronique-universelle}
        \end{column}
    \end{columns}
    }

    \only<3>{
      \begin{columns}[T]
        \begin{column}{0.50\textwidth}
          \begin{center}
            \includegraphics[width=\textwidth]{fichiers/phylogenetique.png}%
            \end{center}
        \end{column}
        \hfill%
        \begin{column}{0.48\textwidth}
          
          \textbf{Arbre phylogénétique}
          
          \url{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Tree_of_life_SVG.svg}
        \end{column}
    \end{columns}
      
    }
\end{frame}

\begin{frame}
  \titre{Format structurée et semi-structurée}

  \begin{itemize}
  \item \alert{structurée}, le schéma est fixé. \\
    Exemple : modèle relationel, SQL
  \item \alert{semi-structuré}, le schéma est plus flexible et son vocabulaire est présent dans les données. \\
    Exemple: format arborescent, format de graphe 
  \end{itemize}
  
  \begin{block}{}
    \begin{columns}[T]
      \begin{column}{0.4\textwidth}
        \begin{tabular}[]{lll}
          \rowcolor{gray!25}\multicolumn{3}{c}{{\tt Produit} }\\
          {\tt id} & {\tt nom} & {\tt prix}\\
          \hline
          4042 & pommes & 5 
        \end{tabular}
      \end{column}
      \begin{column}{0.5\textwidth}
        \lstinputlisting[language=XML]{fichiers/produit.xml}
      \end{column}
    \end{columns}
    \end{block}
  \begin{block}{Données partielles}
    \begin{columns}[T]
      \begin{column}{0.4\textwidth}
        \begin{tabular}[]{lll}
          \rowcolor{gray!25}\multicolumn{3}{c}{{\tt Produit} }\\
          {\tt id} & {\tt nom} & {\tt prix}\\
          \hline
          4042 & pommes & NULL
        \end{tabular}
      \end{column}
      \begin{column}{0.5\textwidth}
        \lstinputlisting[language=XML]{fichiers/produit-partiel.xml}
      \end{column}
    \end{columns}
    \medskip

    La flexibilité du format semi-structuré permet de représenter facilement des données partielles. Utile pour \alert{communiquer des mises à jour}. 
    \end{block}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \titre{Redondance dans les données arborescentes}

    \medskip
    \textbf{Quizz :} Représenter les informations des tables suivantes dans un document XML.

    \begin{columns}[T]
      \begin{column}{0.40\textwidth}
    \begin{tabular}[]{lll}
    \rowcolor{gray!25}\multicolumn{3}{c}{{\tt Panier} }\\
    {\tt client} & {\tt produit} &{\tt quantité}\\
    \hline
    0 & 0 & 2\\
    0 & 1 & 1 \\
    1 & 0 & 4\\
    \end{tabular}
        \begin{tabular}[]{lll}
    \rowcolor{gray!25}\multicolumn{3}{c}{{\tt Produit} }\\
    {\tt produit} & {\tt nom} & {\tt prix}\\
    \hline
    0 & pommes & 5 \\
    1 & poires & 6
  \end{tabular}
\end{column}
 \only<2> {
      \begin{column}{0.45\textwidth}
        \lstinputlisting[]{fichiers/panier-ref.xml}
      \end{column}
    }
    \only<3> {
      \begin{column}{0.45\textwidth}
        \lstinputlisting[language=XML]{fichiers/panier.xml}
      \end{column}
    }
    \end{columns}
    \only<3> {
    \begin{block}{}
      Les données arborescentes sont dédiés à l'échange de données et pas pour la gestion optimisée.
    \end{block}
    }
  \end{frame}

  \begin{frame}{Schéma pour XML}
    \begin{itemize}
    \item Un \alert{schéma définie un vocabulaire} pour les documents XML et donc un ensemble de documents valides vis a vis de ce schéma.
    \item Nous allons étudier deux langages de schéma pour XML : \alert{DTD} et \alert{XML schema}.
    \item Les schémas XML permettent de définir formellement les dialectes XML.
    \end{itemize}

    \begin{block}{Pourquoi ?}
      \begin{itemize}
      \item \alert{Interopérabilité} : Lors de l'échange de document XML entre deux programmes, un schéma sert de langage commun pour cette communication. 
      \item  \alert{Cohérence} : Comme dans le monde relationnel avec les contraintes d'intégrité, un schéma permet de s'assurer qu'un document XML reste valide après une mise à jour.
      \item  \alert{Stockage} : Avec un schéma, on peut connaître les régularités des documents valides et définir un stockage efficace de leurs données; par exemple un schéma relationnel dédié.
      \item  \alert{Efficacité de l'interrogation} : Avec un schéma, on peut optimiser l'évaluation de requêtes sur un document.
      \end{itemize}
    \end{block}
  \end{frame}

  % =====
  % DTD
  % =====
\begin{frame}{DTD (Document Type Definition)}
    Le langage XML permet de décrire un ensemble de données, mais n'attache pas directement
    de sens (sémantique) à son contenu.
    
    \medskip%
    
    Une première étape pour donner du sens à un jeu de données structuré est de spécifier
    les règles de la structure en question.

    \medskip%

    Par exemple, si on autorise tout, dans l'arbre ci-dessous, rien n'empêche l'élément \texttt{guerrier}
    de posséder deux enfants \texttt{pv}. Ce qui visiblement dans ce contexte, n'aurais aucun sens.

    \begin{center}
        \def\echelle{0.63}
        \includegraphics<1>[scale=\echelle, page=2]{fichiers/exemple-arbre.pdf}%
        \includegraphics<2>[scale=\echelle, page=3]{fichiers/exemple-arbre.pdf}%
    \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
    \kword{DTD} permet donc de décrire un ensemble de règles associer à la
    structure d'un document XML\@. On dit que DTD décrit la \kword{grammaire} du
    document.

    \medskip%

    Chacune de ces règles va décrire le contenu autorisé d'un élément ou l'ensemble des attributs
    existant pour un élément.

    \medskip%

    Ces règles sont \emph{généralement} décrites dans un fichier que l'on va associer au document XML
    pour lequel on souhaite appliquer ces règles.

    \medskip%

    On utilise alors un programme externe de vérification auquel on fournit le
    document XML \emph{ainsi que le document DTD} contenant les règles et qui
    indiquera si oui ou non les règles sont respectées dans le document XML.

    \medskip%

    Le programme que nous utiliserons est \texttt{xmllint}. C'est un programme console
    très simple d'utilisation.
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Exemple de DTD}
    
    \lstinputlisting{fichiers/dtd-exemple2.dtd}

    \lstinputlisting[language=XML]{fichiers/xml-exemple2.xml}

\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Liaison d'un DTD à un document XML}

    Un DTD peut être associé de 3 façons à un document XML :

    \begin{itemize}
        \item 
            \kword{DTD interne} : toutes les règles sont dans le fichier XML.

        \item
            \kword{DTD externe} : toutes les règles sont écrire dans un fichier spécifique.

        \item
            \kword{DTD mixte} : certaines règles sont décrites dans un fichier spécifique et certaines
            règles sont dans un fichier XML.
    \end{itemize}
    
    \medskip%


    \visible<2>
    {%
        On utilisera toujours un \cemph{DTD externe}.
    }


    \begin{center}
        \def\echelle{1}
        \includegraphics<1>[scale=\echelle, page=1]{fichiers/lisaison-dtd-externe.pdf}%
        \includegraphics<2>[scale=\echelle, page=2]{fichiers/lisaison-dtd-externe.pdf}%
    \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \titre{Déclaration d'un DTD externe}

    La déclaration d'un DTD externe se fait dans le code source du fichier XML que l'on
    souhaite associer. On place cette déclaration \kword{après} le prologue XML.

    \medskip%

    \lstset{linebackgroundsep=0.4em, linebackgroundwidth=30em}
    \lstinputlisting[language=XML,linebackgroundcolor={\lstcolorlines[seagreen]{3}}]{fichiers/exemple-delcaration-dtd.xml}

    \medskip%

    Cette ligne peut-être lue comme suit : On déclare un ensemble de règles
    pour la balise \texttt{bonjour} donc la description se trouve dans le
    fichier \texttt{bonjour.dtd}. Le chemin du fichier référencé est relatif.

    \medskip%

    On peut également utiliser une URL pour indiquer le document à utiliser :

    \medskip%

    \texttt{<!DOCTYPE bonjour SYSTEM "https://www.urldtd.com/bonjour.dtd">}

\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Validation d'un fichier XML}

    À partir du moment où un DTD est associé au document à valider, on peut
    le valider à l'aide :

    \begin{itemize}
        \item 
            d'un logiciel spécialisé dans le traitement de document XML comme
            XMLSpy, Eclipse, \dots

        \item
            d'un programme en utilisant une bibliothèque de fonctions de traitement
            d'XML, comme par exemple lxml en Python.
    \end{itemize}

    \medskip%

    Cette validation permet alors de savoir si le document XML respecte les
    règles indiquées par le DTD, et si ça n'est pas le cas explicite les
    éléments du fichier XML qui ne sont pas en accord avec les règles.

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \titre{Structure d'un DTD}

    Un fichier contient :

    \begin{itemize}
        \item 
            des déclarations d'éléments,

        \item
            des déclarations d'attributs,

        \item
            des déclarations d'entités,

        \item
            éventuellement des commentaires.

    \end{itemize}

    \medskip%

    Les commentaires ont la même syntaxe que dans un document XML :

    \texttt{<!-{}- Ceci est un commentaire. -{}->}

    \medskip%

    Chacune de ces déclarations transporte les règles associées. Par exemple,
    on pourra spécifier que la balise \texttt{racine} possède exactement une
    seule balise enfant dont le nom est \texttt{branche}. Chaque type de
    déclaration possède un jeu de règles qui lui est propre.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Éléments}
    \titre{Déclaration d'élément}

    La syntaxe pour la déclaration simple d'un élément est la suivante :

    \begin{center}
        \texttt{<!ELEMENT nom modèle>}
    \end{center}

    \medskip%

    où

    \medskip%

    \begin{itemize}
        \item 
            \cemph{ELEMENT} (en majuscule) est un mot clef DTD,

        \item
            \cemph{nom} doit être un nom valide d'élément (un nom de balise).

        \item
            \cemph{modèle} est le modèle de contenu de l'élément :
            \begin{itemize}
                \item 
                    \textcolor<2>{red}{\kword{vide}} l'élément n'a pas de contenu (mais peut avoir des attributs),

                \item
                    \textcolor<3>{red}{\kword{libre}} le contenu de l'élément est un contenu quelconque bien formé,

                \item
                    \textcolor<4>{red}{\kword{données}} l'élément contient du texte,

                \item
                    \textcolor<5>{red}{\kword{éléments}} l'élément est composé d'autres éléments (ses enfants),

                \item
                    \textcolor<6>{red}{\kword{mixte}} l'élément contient un mélange de texte et de sous-éléments.
            \end{itemize}

    \end{itemize}

    \medskip%

    \only<2>
    {%
        \begin{center}
            \texttt{<!ELEMENT nom \textcolor{red}{EMPTY}>}
        \end{center}
    }

    \only<3>
    {%
        \begin{center}
            \texttt{<!ELEMENT nom \textcolor{red}{ANY}>}
        \end{center}
    }

    \only<4>
    {%
        \begin{center}
            \texttt{<!ELEMENT nom \textcolor{red}{(\#PCDATA)}>}
        \end{center}
    }

    \only<5>
    {%
        \begin{center}
            \texttt{<!ELEMENT nom \textcolor{red}{(enfant1, enfant2)}>}
        \end{center}
    }

    \only<6>
    {%
        \begin{center}
            \texttt{<!ELEMENT nom \textcolor{red}{(\#PCDATA, enfant1, enfant2)}>}
        \end{center}
    }


\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \titre{Modèle de contenu d'élément}

    On définit le contenu à l'aide d'une \kword{expression régulière} de
    sous-éléments :

    \begin{itemize}
        \item\pause%
            \cemph{séquence}
            \begin{center}
                \texttt{<!ELEMENT chapitre (titre, intro, section)>}
            \end{center}

            Cela signifie que la balise \texttt{chapitre} possède exactement
            trois balises enfants \texttt{titre, intro, section}.
            \kword{L'ordre est important!}

        \item\pause%
            \cemph{choix}
            \begin{center}
                \texttt{<!ELEMENT chapitre (titre, intro, (section | sections))>}
            \end{center}

            Cela signifie que la balise \texttt{chapitre} possède exactement
            trois balises enfants \texttt{titre, intro} et \texttt{section}
            \kword{ou} \texttt{sections}.

        \item\pause%
            \cemph{indicateurs d'occurence}
            \begin{center}
                \texttt{<!ELEMENT chapitre (titre*, intro?, section+)>}
            \end{center}

            \begin{itemize}
                \item 
                    Le symbole \cemph{*} indique un nombre indéterminé d'éléments (entre 0 et $n$).

                \item
                    Le symbole \cemph{?} indique que l'élément est optionnel (entre 0 et 1).

                \item
                    Le symbole \cemph{+} indique la présence d'au moins un
                    élément mais pas de borne supérieure (entre 1 et $n$).
            \end{itemize}
    \end{itemize}

    \pause%

    \kword{Remarque} : on peut combiner les opérateurs, par exemple :

    \begin{center}
        \begin{BVerbatim}
<!ELEMENT texte-section (p|f)*>
        \end{BVerbatim}
    \end{center}

    indique que la balise \texttt{texte-section} possède un nombre indéterminé
    de balises enfants qui peut être soit \texttt{p}, soit \texttt{f}.
    L'expression regulière (p|f)* génère un mot (potentiellement vide) composé
    des lettres \kword{p} et \kword{f}.

    \medskip%

    Exemple : \texttt{pppppffpfpf}, \texttt{ffffffff}, \texttt{fpfpfppppfffppfp}.


\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \titre{Contenu mixte}

    Une seule façon de mélanger texte \texttt{\#PCDATA} et des sous-éléments est acceptée.
    Il faut placer \texttt{\#PCDATA} en premier membre d'un choix placé sous une étoile.

    \medskip%

    \begin{center}
        \texttt{<!ELEMENT racine (\textcolor{red}{\#PCDATA} | em | exposant | indice | renvoi)*>}
    \end{center}

    \medskip%

    La déclaration de la règle ci-dessus autorise un élément racine a avoir
    entre 0 et $n$ enfants qui doivent faire partie la liste \texttt{em,
    exposant, indice, renvoi} avec la particularité que les données brutes (du
    texte) sont autorisées.

    \medskip%

    \lstinputlisting[language=XML]{fichiers/exemple-contenu-mixte.xml}

\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Exercice sur les éléments}
    \lstinputlisting{fichiers/play.dtd}        

        
    \only<1>{
      \lstinputlisting[language=XML, firstline=4]{fichiers/play4.xml}
    }

    \only<2>{
      \lstinputlisting[language=XML, firstline=4]{fichiers/play2.xml}
    }

    
    \only<3>{
      \lstinputlisting[language=XML, firstline=4]{fichiers/play3.xml}
    }
    
    \only<4>{
      \lstinputlisting[language=XML, firstline=4]{fichiers/play1.xml}
    }



\end{frame}

\begin{frame}{Déterminisme en DTD}
  \titre{Expressions régulières déterministe}

  En DTD, seules les expressions régulières \alert{déterministes} sont autorisées pour définir le contenu d'un élément.

  \medskip

  \begin{block}{Expression régulière déterministe}
    Il existe une unique manière d'associer une séquence de balises à l'expression régulière.
  \end{block}

  \medskip

  Cette restriction permet de grandement réduire la complexité de la validation d'un document.
  
\end{frame}

\begin{frame}
  \titre{Expressions non déterministes}

  L'expression suivante est non déterministe : 
(titre, auteur*) | (titre, editeur*)

\medskip

On ne peut pas décider si une balise \lstinline[language=XML]{<titre/>} doit être associée au premier ou au deuxième titre de l'expression.

\medskip

Il existe une expression équivalente déterministe : titre, (auteur* | editeur*)

\bigskip

Certaines expressions non déterministes n'ont pas d'équivalent déterministe. Par exemple, c'est le cas de l'expression suivante : \\

(a, b)*, a

\end{frame}

\begin{frame}
  \titre{Tester le déterministe avec l'automate par construction de Glushkov}

  La construction de Glushkov permet de construire un automate pour une expression relationelle donnée.

  \bigskip 

  \begin{block}{Tester le déterminisme d'une expression}
    Une expression est déterministe si et seulement si son automate par la construction de Glushkov est détermiste
  \end{block}

  \end{frame}

\begin{frame}
  \titre{Tester le déterministe avec l'automate par construction de Glushkov (2)}

  \begin{block}{La construction}
    Prenons l'expression : ((a,(a, b)*)* | (b, a)*)
    \begin{enumerate}
    \item On distingue les balises en les indiçant par leur position dans l'expression :
      $((a_1,(a_2, b_3)^*)^* | (b_4, a_5)^*)$
    \item On construit un automate avec un état par lettre + un état initial et des transitions correspondants à l'accessibilité d'une balise depuis une autre. \\
      \includegraphics[scale=.2]{fichiers/glushkov.jpg}%
      
    \end{enumerate}
  \end{block}
  
\end{frame}

\begin{frame}
  \titre{Tester le déterministe avec l'automate par construction de Glushkov (3)}

      
  Puis on retire les indices \\
      \includegraphics[scale=.2]{fichiers/glushkov1.jpg}%

      Est-ce que l'expression  ((a,(a, b)*)* | (b, a)*) est déterministe ? 
  
\end{frame}

\begin{frame}{Attributs}
    \titre{Déclaration d'attributs}

    \begin{center}
        \begin{footnotesize}
            \texttt{<!ATTLIST element nom-attribut1 type1 defaut1 nom-attribut2 type2 defaut2 \dots>}
        \end{footnotesize}
    \end{center}

    \medskip%

    Le type d'un attribut définit les valeurs qu'il peut prendre :

    \begin{itemize}
        \item 
            \cemph{CDATA} : valeur chaîne de caractères,

        \item
            \cemph{ID}, \cemph{IDREF}, \cemph{IDREFS} permettent de définir des références
            à l'intérieur d'un document,

    \end{itemize}

    \medskip%

    \kword{Remarque} : il n'y a pas de \cemph{\#} devant le CDATA, et c'est bien le mot-clef
    \cemph{CDATA} et non pas PCDATA.

        
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Déclaration d'attributs}

    La déclaration par défaut peut prendre quatre formes :

    \begin{itemize}
        \item 
            la valeur par défaut de l'attribut (choisie par la personne qui écrit le document DTD),

        \item
            \cemph{\#REQUIRED} indique que l'attribut est obligatoire,

        \item
            \cemph{\#IMPLIED} indique que l'attribut est optionnel,

        \item
            \cemph{\#FIXED valeur} (où \cemph{valeur} est une valeur choisie
            par la personne qui écrit le document DTD) indique que l'attribut
            prend toujours la même valeur, dans toute instance de l'élément
            \kword{si l'attribut y apparaît}.
    \end{itemize}

    \medskip%

    Il faudra toujours penser à spécifier cet option pour chacun des attributs déclarés.
    Donner le nom de l'attribut et son type ne suffit pas, il faut également indiquer
    le défaut.
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Exemples de déclaration d'attributs}

    \begin{center}
        \texttt{<!ATTLIST document version CDATA "1.0">}
    \end{center}

    \medskip%
    
    \lstinputlisting[language=XML]{fichiers/attribut-exemple1.xml}

    \medskip%
    \pause%

    \begin{center}
        \textcolor{cgreen}{VALIDE}
    \end{center}

    \medskip%
    \pause%

    \begin{center}
        \texttt{<!ATTLIST document version CDATA "1.0">}
    \end{center}

    \medskip%
    
    \lstinputlisting[language=XML]{fichiers/attribut-exemple2.xml}

    \medskip%
    \pause%

    \begin{center}
        \textcolor{cgreen}{VALIDE}
    \end{center}
\end{frame}


\begin{frame}
    \titre{Exemples de déclaration d'attributs}

    \begin{center}
        \texttt{<!ATTLIST document version CDATA "1.0">}
    \end{center}

    \medskip%
    
    \lstinputlisting[language=XML]{fichiers/attribut-exemple3.xml}

    \medskip%
    \pause%

    \begin{center}
        \textcolor{cgreen}{VALIDE}
    \end{center}

    \pause%
    \medskip%

    \begin{center}
        \texttt{<!ATTLIST document version CDATA \#FIXED "1.0">}
    \end{center}

    \medskip%
    
    \lstinputlisting[language=XML]{fichiers/attribut-exemple1.xml}

    \medskip%
    \pause%

    \begin{center}
        \textcolor{cgreen}{VALIDE}
    \end{center}
\end{frame}


\begin{frame}
    \titre{Exemples de déclaration d'attributs}

    \begin{center}
        \texttt{<!ATTLIST document version CDATA \#FIXED "1.0">}
    \end{center}

    \medskip%
    
    \lstinputlisting[language=XML]{fichiers/attribut-exemple2.xml}

    \medskip%
    \pause%

    \begin{center}
        \textcolor{red}{INVALIDE}
    \end{center}

    \pause%
    \medskip%

    \begin{center}
        \texttt{<!ATTLIST document version CDATA \#FIXED "1.0">}
    \end{center}

    \medskip%
    
    \lstinputlisting[language=XML]{fichiers/attribut-exemple3.xml}

    \medskip%
    \pause%

    \begin{center}
        \textcolor{cgreen}{VALIDE}
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Exemples de déclaration d'attributs}

    \begin{center}
        \begin{footnotesize}
            \texttt{<!ATTLIST nom titre (Mlle|Mme|M.) \#REQUIRED nom-epouse CDATA \#IMPLIED>}
        \end{footnotesize}
    \end{center}

    \medskip%
    
    \lstinputlisting[language=XML]{fichiers/attribut-exemple4.xml}

    \medskip%
    \pause%

    \begin{center}
        \textcolor{cgreen}{VALIDE}
    \end{center}

    \medskip%
    \pause%

    \begin{center}
        \begin{footnotesize}
            \texttt{<!ATTLIST nom titre (Mlle|Mme|M.) \#REQUIRED nom-epouse CDATA \#IMPLIED>}
        \end{footnotesize}
    \end{center}

    \medskip%
    
    \lstinputlisting[language=XML]{fichiers/attribut-exemple5.xml}

    \medskip%
    \pause%

    \begin{center}
        \textcolor{cgreen}{VALIDE}
    \end{center}
\end{frame}


\begin{frame}
    \titre{Exemples de déclaration d'attributs}

    \begin{center}
        \begin{footnotesize}
            \texttt{<!ATTLIST nom titre (Mlle|Mme|M.) \#REQUIRED nom-epouse CDATA \#IMPLIED>}
        \end{footnotesize}
    \end{center}

    \medskip%
    
    \lstinputlisting[language=XML]{fichiers/attribut-exemple6.xml}

    \medskip%
    \pause%

    \begin{center}
        \textcolor{cgreen}{VALIDE}
    \end{center}

    \medskip%
    \pause%

    \begin{center}
        \begin{footnotesize}
            \texttt{<!ATTLIST nom titre (Mlle|Mme|M.) \#REQUIRED nom-epouse CDATA \#IMPLIED>}
        \end{footnotesize}
    \end{center}

    \medskip%
    
    \lstinputlisting[language=XML]{fichiers/attribut-exemple7.xml}

    \medskip%
    \pause%

    \begin{center}
        \textcolor{red}{INVALIDE}
    \end{center}

\end{frame}


\begin{frame}
    \titre{Attributs ID, IDREF, IDREFS}

    Un attribut \cemph{ID} sert à référencer un élément, la valeur de cette
    référence pouvant être rappelée dans des attributs \cemph{IDREF} ou
    \cemph{IDREFS}.

    \medskip%

    Un élément ne peut avoir au plus qu'un attribut \cemph{ID} et la valeur
    associée doit être unique dans le document XML\@. Cette valeur doit être un
    \kword{nom} XML (donc pas un nombre, par exemple).

    \medskip%

    La valeur par défaut pour un attribut \cemph{ID} est obligatoirement
    \cemph{\#REQUIRED} ou \cemph{\#IMPLIED}.

    \medskip%

    Une valeur utilisée dans un attribut \cemph{IDREF} ou \cemph{IDREFS} doit
    obligatoirement correspondre à celle d'un attribut \cemph{ID}.
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Exemples ID, IDREF, IDREFS}

    \lstinputlisting{fichiers/exemple-idref1.dtd}


    \lstinputlisting[language=XML]{fichiers/exemple-idref1.xml}

    \pause%

    \begin{center}
        \textcolor{cgreen}{VALIDE}
    \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Exemples ID, IDREF, IDREFS}

    \lstinputlisting{fichiers/exemple-idref1.dtd}


    \lstinputlisting[language=XML]{fichiers/exemple-idref2.xml}

    \pause%

    \begin{center}
        \textcolor{red}{INVALIDE}
    \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Exemples ID, IDREF, IDREFS}

    \lstinputlisting{fichiers/exemple-idref1.dtd}


    \lstinputlisting[language=XML]{fichiers/exemple-idref3.xml}

    \pause%

    \begin{center}
        \textcolor{red}{INVALIDE}
    \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Exemples ID, IDREF, IDREFS}

    \lstinputlisting{fichiers/exemple-idref1.dtd}


    \lstinputlisting[language=XML]{fichiers/exemple-idref4.xml}

    \pause%

    \begin{center}
        \textcolor{red}{INVALIDE}
    \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Exemples ID, IDREF, IDREFS}

    \lstinputlisting[linebackgroundcolor={\lstcolorlines[seagreen]{7}}]{fichiers/exemple-idref2.dtd}


    \lstinputlisting[language=XML]{fichiers/exemple-idref4.xml}

    \pause%

    \begin{center}
        \textcolor{cgreen}{VALIDE}
    \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Déclaration des entités}

    Il existe trois types d'\cemph{entités} :

    \begin{itemize}
        \item 
            \kword{Les entités internes} : ce sont des \emph{macros exportées} qui sont
            utilisées dans le document XML validé par le DTD.

        \item
            \kword{Les entités paramétriques} : ce sont des \emph{macros non exportées} qui
            sont utilisées ailleurs \kword{dans} le DTD.

        \item
            \kword{Les entités externes} : ce sont des \emph{macros importées}, définies dans un
            autre document, utilisable dans le DTD lui-même ou dans tout document XML
            valide pour le DTD.
    \end{itemize}

    \medskip%

    Les entités permettent de simplifier l'écriture du DTD et du XML en utilisant des macros,
    par exemple pour des symboles spéciaux, des longs textes, etc \dots
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Exemples d'entités}

    \begin{itemize}
        \item 
            \cemph{Entité interne} : \texttt{<!ENTITY euro "\&\#8364;">}
            permet de créer une macro pour le symbole euro. Dans le document
            XML on utilisera la macro \texttt{\&euro;}.

        \item
            \cemph{Entité paramétrique} : \texttt{<!ENTITY \% editeur "O'Reilly">}
            permet de créer une macro pour le texte \emph{"O'Reilly"}.
            Dans le document DTD on utilisera la macro \texttt{\%editeur;}.

        \item
            \cemph{Entité externe} : \texttt{<!ENTITY \% euro SYSTEM "fichier-entite.dtd">}
            permet d'utiliser la macro \texttt{euro} référencée dans le fichier
            \texttt{fichier-entite.dtd}.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Exemples d'entités}


    \lstinputlisting{fichiers/entites.dtd}
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Exemples d'entités}


    \only<1>
    {%
        \lstinputlisting[language=XML]{fichiers/exemple-entite.xml}
    }

    \only<2>
    {%
        \lstinputlisting[language=XML,linebackgroundcolor={\lstcolorlines[seagreen]{8}}]{fichiers/exemple-entite.xml}
    }

    \only<3>
    {%
        \lstinputlisting[language=XML,linebackgroundcolor={\lstcolorlines[seagreen]{11}}]{fichiers/exemple-entite.xml}
    }

    \medskip%

    \begin{enumerate}
        \item 
            \textcolor<2>{red}{On utilise le caractère spécial \kword{accent
            aigu} grâce à la macro \texttt{\&eacute;} que l'on a importé via
            \texttt{\%HTMLlat1}.  On utilise également la macro \texttt{\&LILLE1;}
            que l'on a créé dans le DTD.}

        \item
            \textcolor<3>{red}{On utilise la macro \texttt{\&euro;} que l'on
            a créé dans le DTD. Cette macro sera interprété comme le symbole
            euro à la lecture du XML par un programme externe.}
    \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Quizz}

    Rédiger une DTD pour une bibliographie. Cette bibliographie :

    \begin{itemize}
        \item 
            Contient des livres et des articles.

        \item
            Les informations nécessaires pour un livre sont :

            \begin{itemize}
                \item 
                    Son titre général.
                \item
                    Les noms des auteurs.
                \item
                    Ses tomes et pour chaque tome, leur nombre de pages.
                \item
                    Des informations générales sur son édition comme par
                    exemple le nom de l'éditeur, le lieu d'édition, le lieu
                    d'impression, son numéro ISBN.
            \end{itemize}

        \item
            Les informations nécessaires pour un article sont :

            \begin{itemize}
                \item
                    Son titre.
                \item
                    Les noms des auteurs.
                \item
                    Ses références de publication : nom du journal, numéro des
                    pages, année de publication et numéro du journal.
            \end{itemize}

        \item
            On réservera aussi un champ optionnel pour un avis personnel. 
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Quizz}

    \lstinputlisting{fichiers/exercice-1.dtd}

\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Quizz}


    Modifier la DTD précédente :

    \begin{itemize}
        \item
            En ajoutant un attribut optionnel soustitre à l'élément titre.

        \item
            En faisant de l'élément tome un élément vide et en lui ajoutant un
            attribut requis nb\_pages et un attribut optionnel soustitre.

        \item En faisant de l'élément nom\_journal un attribut de l'élément
            journal et en lui donnant comme valeur par défaut Feuille de Chou.

        \item
            En faisant de l'élément annee un attribut de type énuméré, prenant
            comme valeurs possibles 2000, 2001, 2002, "avant\_2000" et
            "inconnue" et proposant comme valeur par défaut inconnue.
    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Quizz}
    
    \lstinputlisting{fichiers/exercice-2.dtd}

\end{frame}





\end{document}

